中國將重啟房地產稅計劃

中國將重啟房地產稅計劃

在遭遇多年拖延和既得利益集團私下反對後，中國將推進徵收房地產稅，此舉被視為對於遏制中國房地產泡沫至關重要。

就房價收入比而言，中國大城市的房價躋身於世界最高之列，國內投資者的投機需求（他們沒什麼其他合適的投資對象）是推高房價的一個主要驅動因素。結果，根據成都西南財經大學的一項調查，全國估計有5000萬套閑置住房。

中共領導層五年前批准的一份里程碑式的經濟改革藍圖，包括一項推進房產稅的承諾。但隨後發生的經濟放緩，包括2014-15年住房市場低迷，促使當局擱置這些計劃。

來自富裕城市人口（包括擁有多套住房的政府官員）的悄悄反對，也阻礙了進展。

自那以來，中國樓市已強勁反彈，促使一位人大委員警告，中國經濟已被對房地產的過度依賴「綁架」。

中國國家主席習近平宣告「房子是用來住的、不是用來炒的」，這一聲明也加強了出台房地產稅的決心。

上月，中國總理李克強在中國全國人大年會開幕首日所作的政府工作報告中，呼籲推進房地產稅立法，這是自2014年以來政府工作報告首次提到該稅。

即將卸任的全國人大常委會委員長張德江證實，起草房地產稅立法今年已被重新列入人大議程，這是自2015年以來的首次。
對住房負擔能力的擔憂也推動促進租房市場的政策出台，包括推出住房租賃REIT（房地產投資信託）。

「該稅何時實際出台還很難說，但至少意圖已經加強，」上海China Securities房地產研究部負責人Chen Shen表示。「兩年前大家都在討論它會不會出台，但現在很明顯它會出台。」

北京諮詢公司龍洲經訊(Gavekal Dragonomics)的房地產分析師咬麗薔(Rosealea Yao)估計，立法草案可能會在今年底發布，2019年底開始徵收。

不過，該稅的基本特徵仍然存在不確定性，例如針對哪些住房徵稅，稅率多少等等。2011年在重慶和上海啟動的房產稅試點只對較高價位的住房徵稅或者豁免首套住房，以此來保護較低收入的房主。兩個城市的稅率從0.4%到1.2%不等。

房主害怕房地產稅會損害住房價值，但咬麗薔預計最終徵稅計劃將盡量減小對市場的影響。

這類保障措施可能包括在較長期內分階段引入房地產稅，或者對現有的房產交易稅進行相應的削減。

「房地產稅最終獲得通過的可能性看來在上升，但是該稅對市場造成衝擊的幾率在下降，」她在一份報告中寫道。

譯者/何黎

「房子是用來住的、不是用來炒的」

係香港就轉返轉頭

咁搞法班陷家產又走晒落嚟炒樓喇

香港班高官富商明明親共，係地產上面行鄰國D政策佢地應該即刻會發癲

房地產稅搞左咁多年，唔知幾時正式收

呢班同志唔夠愛國，要捉去思想改造下

扮乜撚嘢
抽稅係想抽油水咋
你以為刁近平真係想人人有屋住咩？
扮乜撚父母官